\chapter{Extraction automatique de taxonomies lexicales}\label{chap-taxonomies}

Ce chapitre vise à démontrer la pertinence de l'apprentissage d'espaces prétopologiques pour résoudre un problème concret, à savoir l'extraction automatique de taxonomies lexicales. Une taxonomie lexicale est une structure de données constituée de termes liés entre eux par différentes relations sémantiques : hyponymie, hyperonymie, méronymie ou encore synonymie.

L'hyponymie et l'hyperonymie sont des relations hiérarchiques sur le sens des termes. Par exemple, le terme << animal >> est un hyperonyme de << mammifère >> puisque << animal >> désigne un concept plus général, on peut notamment dire que << un mammifère {\bfseries est un} animal >>, l'inverse est en revanche faux. L'hyponymie est la relation inverse de la relation d'hyperonymie.

La méronymie met en relation deux termes lorsque l'objet désigné par le premier appartient, ou constitue une partie, de l'autre. Par exemple, le terme << roue >> est un méronyme du terme << voiture >>. La relation inverse de la méronymie est l'holonymie, ainsi << voiture >> est un holonyme de << roue >>.

La synonymie est une relation de similarité sémantique entre deux termes. Par exemple << beau >> et << joli >> sont deux adjectifs synonymes. Cependant, les synonymes n'expriment généralement pas rigoureusement la même notion. On peut par exemple interchanger les termes << voiture >> et << véhicule >> dans une discussion sans pour autant altérer son propos.

On considère dans ce chapitre des taxonomies lexicales décrivant uniquement les relations d'hyperonymie entre les termes. On peut toutefois imaginer appliquer les mêmes méthodes pour l'extraction d'autres formes de relations sémantiques.

\medskip

Plusieurs initiatives ont permis de construire des taxonomies lexicales de référence. WordNet~\autocite{miller1995wordnet} est par exemple une base de données lexicales de la langue anglaise dans laquelle sont codées les relations d'hyperonymie. WordNet se décline dans de nombreuses langues, WoNeF~\autocite{pradet2013wonef} est par exemple une traduction de WordNet vers la langue française.

Des approches telles que WordNet, aussi pertinents soient-elles, ne peuvent encoder de façon exhaustive les propriétés du langage. Notamment, les langues vivantes ont cette particularité d'être, justement, vivantes. De fait, elles mutent, de nouveaux mots apparaissent tandis que d'autres disparaissent. Le sens des mots changent également au cours du temps~\autocite{DBLP-conf/acl/HamiltonLJ16}. On peut alors douter de la totale pertinence d'une base de données pour l'analyse de textes rédigés plusieurs décennies avant ou après sa date de construction. Les ressources linguistiques doivent alors constamment être mises à jour pour refléter au mieux l'état actuel de la langue.

Avec la diversité et surtout l'instantanéité des moyens de communications mis à notre disposition depuis ces dernières années, la vitesse de propagation et d'adoption des nouvelles tendances lexicales et sémantiques ne peut qu'accroître. C'est pourquoi il est crucial de disposer d'outils automatiques efficaces pour l'extraction de ressources lexicales, comme les taxonomies.

% \medskip

% Le problème auquel on propose de répondre ici consiste à déterminer les paires de termes apparaissant dans un relation d'hyperonymie, ainsi que la direction vers laquelle se propage cette relation. Nous verrons dans un premier temps différentes façons d'aborder ce problème, puis nous verrons en quoi la prétopologie permet de répondre à ce problème, en exploitant les qualités des approches existantes.

\section{Travaux connexes}

L'extraction automatique de taxonomies lexicales est un domaine de recherche assez largement étudié. \'{E}tant donné un ensemble \( E \) de termes et un corpus \( C \) dans lequel ces termes apparaissent, la tâche consiste à extraire de \( C \) les relations d'hyperonymie entre les termes de \( E \).

On peut diviser les travaux dans ce domaine en au moins trois catégories : les méthodes statistiques, les méthodes à base de patrons syntaxiques et les méthodes reposant sur de l'apprentissage par réseaux de neurones.

Les méthodes statistiques se basent sur un ensemble de statistiques calculées sur le corpus \( C \). On peut par exemple s'intéresser à la fréquence des mots ou aux probabilités de co-occurrence de deux termes. C'est notamment ce que proposent \textcite{DBLP-conf/sigir/SandersonC99}. Dans ces travaux, les auteurs calculent les probabilités de co-occurrence entre chaque paire \( (x, y) \) de termes. On note \( P(x \mid y) \) la probabilité que le terme \( x \) soit présent dans le texte si \( y \) l'est. Quand cette probabilité est suffisamment élevée, supérieure à \( \num{0.8} \) dans l'article original, et inférieure à \( P(y \mid x) \), alors il y a de fortes chances que le terme \( x \) soit un hyperonyme du terme \( y \). Par exemple, lorsque le mot << tulipe >> apparaît dans un texte, il y a de fortes chances que le texte traite de fleurs et que l'hyperonyme << fleur >> apparaisse aussi. \`{A} l'inverse, si le mot << fleur >> est présent, il y a plus de chances que le mot << tulipe >> apparaisse plutôt que << hélicoptère >>, mais pas nécessairement plus que pour le mot << rose >> ou << pétunia >>. La probabilité \( P(fleur \mid tulipe) \) est alors forte et plus élevée que \( P(tulipe \mid fleur) \).

Les méthodes à base de patrons syntaxiques reposent sur une liste de schémas idiomatiques utilisés dans une langue. Un exemple bien connu de patron syntaxique est << \( x \) est un/une \( y \) >>. La présence de cette construction dans un texte indique sans équivoque que \( y \) est un terme plus général que \( x \). Ainsi, dans la phrase << Daffy Duck est un personnage de dessins-animés >>, il est clair que le concept de << personnage de dessins-animés >> est un hyperonyme de << Daffy Duck >>. Certains travaux, comme ceux de \textcite{hearst1992automatic} ou de \textcite{kozareva2010semi}, se basent sur une liste pré-établie de patrons syntaxiques. D'autres approches proposent d'extraire automatiquement ces patrons syntaxiques~\autocite{snow2005learning,claveau2004apprentissage}.

Enfin, les approches reposant sur l'apprentissage par réseau de neurones proposent de plonger les mots dans un espace vectoriel, de façon à associer chaque mot à un vecteur numérique. Word2vec~\autocite{mikolov2013efficient} est la méthode ayant permis de démocratiser ce genre d'approches. Il a été observé que les vecteurs en sortie de word2vec possède la particularité de capturer particulièrement bien certaines informations sémantiques, et que ces informations peuvent se refléter au travers d'opérations arithmétiques. L'exemple bien connu permet de passer du vecteur de représentation du terme << roi >> à celui représentant << reine >> en soustrayant << homme >> et en ajoutant << femme >> : \( roi - homme + femme = reine \). On peut, par ce même procédé, retrouver des capitales de pays ou encore des hyperonymes.
%L'analyse sémantique latente (LSA)~\autocite{deerwester1990indexing} permet de représenter les termes sous forme matricielle. 
% https://www.aclweb.org/anthology/W03-0415

Aucune de ces approches ne permet de capturer complètement la relation complexe d'hyperonymie. Toutefois, chaque méthode capture une portion différente de cette relation. La contribution présentée dans ce chapitre consiste en une méthodologie de structuration d'un ensemble de termes reposant sur toutes ces approches, afin tirer parti du meilleur de chacune.

\section{Approche prétopologique}

Une taxonomie lexicale se présente sous la forme d'un graphe orienté sans cycle dans lequel les concepts les plus abstraits sont situés en haut de la hiérarchie. \textcite{DBLP-journals/isci/LargeronB02} ont démontré qu'un espace prétopologique de type V se structure également en un graphe orienté sans cycle. Ainsi, tout espace prétopologique de type V permet de structurer un ensemble de termes de façon cohérente et respectant la structure globale d'une taxonomie lexicale. En outre, toute taxonomie lexicale peut être modélisée par un espace prétopologique de type V.

Partant de ce constat, \textcite{DBLP-conf/pkdd/CleuziouD15} proposent d'exploiter les capacités d'analyse multi-critères de la prétopologie pour agréger en un espace prétopologique de type V différentes sources d'informations. Ils proposent alors un algorithme d'apprentissage semi-supervisé pour apprendre un espace prétopologique dont la structuration en un graphe orienté sans cycle produit une taxonomie lexicale.

L'objectif de l'expérience qui suit est de démontrer la pertinence de l'outil prétopologique pour la modélisation de relations lexicales complexes, telle que l'hyperonymie.

\subsection{Protocole expérimental}

On cherche à apprendre un modèle capable de capturer les relations d'hyperonymie dans une taxonomie lexicale connue. On note \( E \) l'ensemble des termes de cette taxonomie et \( S^* \) la fonction qui associe à tout \( x \) de \( E \) l'ensemble constitué de \( x \) lui-même et tous les termes dont il est un hyperonyme direct ou indirect.

On considère un ensemble \( \mathcal{Q} \) de prédicats censés capturer chacun une forme de relation d'hyperonymie. Chaque prédicat \( q \) de \( \mathcal{Q} \) est construit de sorte à ce que \( q(A, x) \) soit vrai si l'ensemble \( A \) permet de propager la relation d'hyperonymie au terme \( x \), selon \( q \).

L'objectif est de combiner les prédicats de \( \mathcal{Q} \) de sorte à construire un modèle de propagation de la relation d'hyperonymie permettant de retrouver la taxonomie décrite par \( S^* \). On propose d'appliquer LPSMI pour apprendre un espace prétopologique de type V capturant cette relation d'hyperonymie.

L'algorithme LPSMI offre un cadre de travail permettant de combiner diverses approches de l'état de l'art au sein d'un unique espace prétopologique. L'intérêt d'un tel processus est de tirer parti des avantages de chaque approche tout en gommant ses défauts. Pour ce faire, on encapsule différentes méthodes de l'état de l'art dans des prédicats \( q(A, x) \) où \( A \) désigne un ensemble de termes et \( x \) un terme vers lequel \( A \) propage, ou non, la relation d'hyperonymie. Ainsi, \( q(A, x) \) est vrai si les éléments de \( A \) sont des hyperonymes de \( x \) selon la méthode encapsulée par ce prédicat.

Cette approche est extrêmement générique, dans le sens où n'importe quelle méthode peut être encapsulée par un prédicat qui pourra, par la suite, être injecté dans l'algorithme LPSMI, dès lors que celui-ci respecte la propriété d'isotonie.

Les expériences présentées dans ce chapitre ont été réalisées dans le but de valider, ou non, les trois hypothèses ci-dessous.

\begin{enumerate}
  \item {\bfseries Avantages d'une combinaison multi-critère}. Combiner plusieurs méthodes reconnues devrait permettre d'obtenir de meilleurs résultats. Dans cette optique, les scores obtenus par LPSMI sont comparés à ceux obtenu par chaque prédicat/méthode individuel(le).
  
  \item {\bfseries Intérêt de la prétopologie} pour la modélisation de taxonomies lexicales. Les scores obtenus par les modèles prétopologiques construits par LPSMI sont comparés aux scores obtenus par des méthodes plus classiques d'apprentissage (SVM et arbres de décision).
  
  \item {\bfseries Indépendance inter-domaines}. On suppose qu'une taxonomie d'un domaine particulier est mieux reconstruite par un modèle appris sur un sous-domaine, ou un domaine connexe, de celui de la taxonomie à reconstruire. Cela montrerait que l'hyperonymie s'exprime différemment selon les thèmes abordés.
\end{enumerate}

\section{Jeux de données}

Pour construire un jeu de données exploitable par l'algorithme LPSMI, il convient d'une part de définir une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible et, d'autre part, de construire un ensemble de prédicats. La fonction \( S^* \) permet de construire les sacs nécessaires à l'apprentissage multi-instance, et les prédicats permettent de construire les descripteurs de chaque instance.

\subsection{Construction de la fonction de fermeture élémentaire cible}

L'algorithme LPSMI est utilisé dans le but d'extraire les taxonomies lexicales de trois domaines : \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}, \emph{\foreignlanguage{english}{plants}} et \emph{\foreignlanguage{english}{food}}. Les taxonomies lexicales de ces trois domaines sont extraites de WordNet\footnote{\url{https://wordnet.princeton.edu}} et servent à construire les données d'entraînement.

Plusieurs sous-taxonomies, correspondants à des sous-domaines de \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}, \emph{\foreignlanguage{english}{plants}} et \emph{\foreignlanguage{english}{food}}, ont été extraites des taxonomies des domaines complets. Par exemple, les taxonomies des sous-domaines \emph{\foreignlanguage{english}{crafts}}, \emph{\foreignlanguage{english}{wagons}} et \emph{\foreignlanguage{english}{motor vehicles}} ont été extraites de la taxonomie de \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}. Différentes caractéristiques des taxonomies utilisées dans le cadre de ces expérimentations sont exposées en \cref{tab-sous-domaines}.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{sous-domaines}
  \caption{Tailles des différents sous-domaines.}\label{tab-sous-domaines}
\end{table}

Une taxonomie de référence permet d'établir l'ensemble des sacs positifs et négatifs nécessaires à l'apprentissage d'un espace prétopologique. On considère qu'un terme propage son caractère sémantique à tous ses descendants. En termes prétopologiques, cela signifie que le fermé élémentaire d'un terme correspond à l'ensemble de ses hyponymes, directs ou indirects. Il est alors assez évident de construire une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible depuis une taxonomie lexicale de référence, puisqu'il suffit de calculer la fermeture transitive de chaque terme dans la taxonomie.

\subsection{Construction des prédicats}

Les prédicats utilisés dans cette expérimentation sont construits autour de relations binaires de voisinages. On considère un ensemble \( E \) correspondant aux termes d'un domaine quelconque et une relation \( R \) de voisinages. Le fait que deux termes \( x \) et \( y \) de \( E \) soient en relation dans \( R \) est noté \( xRy \), on dit que \( x \) est en relation avec \( y \) ou que  \( y \) est voisin de \( x \). Ces relations ne sont pas symétriques, c'est-à-dire que \( xRy \) n'implique pas \( yRx \). Cependant, et ce afin de respecter la propriété d'isotonie nécessaire à l'apprentissage d'espaces prétopologiques de type V, les relations présentées ici sont toutes transitives.

Si on dispose d'une telle relation \( R \), on peut aisément construire un prédicat \( q \) à partir de \( R \). Un tel prédicat autorise une partie \( A \) de \( E \) à se propager à un élément \( x \) de \( E \) si et seulement si \( x \) est voisin d'un élément de \( A \), selon la relation \( R\).

\begin{equation*}
  \forall A \in \PE,\, \forall x \in E,\, q(A, x) = \begin{cases}
    1 & \text{si } \exists y \in A,\, yRx \\
    0 & \text{sinon}
  \end{cases}
\end{equation*}

L'intérêt d'une modélisation logique d'un espace prétopologique est de permettre d'abstraire des techniques de natures très différentes par des prédicats. On peut ainsi définir des prédicats reposant sur différentes méthodes d'extraction d'hyperonymes issues de l'état de l'art du domaine. Des prédicats définis de la sorte peuvent être combinés dans le but de définir un espace prétopologique, par exemple avec l'algorithme LPSMI.

Six approches de l'états de l'art sont considérées. Celles-ci reposent sur des méthodes probabilistes, sur des plongements lexicaux ou encore s'appuient sur la morphologie des termes. Chacune de ces approches permet de capturer une portion de la relation d'hyperonymie ; on pose l'hypothèse qu'une combinaison de celles-ci permet de capturer une relation plus fine et plus en accord avec la réalité.

\subsubsection{L'approche probabiliste de Sanderson}

Une première relation de voisinages est bâtie sur les travaux de \textcite{DBLP-conf/sigir/SandersonC99}. On note cette relation par \( R_{Sand} \). Deux termes \( x \) et \( y \) sont en relation par \( R_{Sand} \) si la probabilité \( P(x \mid y) \) que \( x \) soit présent sachant que \( y \) l'est est supérieure à \( \num{0.8} \). Si c'est le cas, on estime que \( x \) est un hyperonyme direct de \( y \), et on le note \( x R_{Sand} y \). Toutefois, si les deux probabilités \( P(x \mid y) \) et \( P(y \mid x) \) sont supérieures au seuil fixé, alors seule la plus élevée des deux génère une relation. En outre, seules les \( \lvert E \rvert \) relations les plus probables sont conservées. Si \( k \) désigne la plus faible des \( \lvert E \rvert \) probabilités conditionnelles les plus élevées et supérieures à \( \num{0.8} \), le seuil fixé par \citeauthor{DBLP-conf/sigir/SandersonC99}, alors la relation \( R_{Sand} \) est définie comme ci-dessous. On remarque que \( k \) est nécessairement supérieur à \( \num{0.8} \).

\begin{equation*}
  \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, x R_{Sand} y \Leftrightarrow P(x \mid y) \ge k \wedge P(x \mid y) \ge P(y \mid x)
\end{equation*}

\subsubsection{La méthode des patrons lexico-syntaxiques}

La relation \( R_{patterns} \) de voisinages est construite à partir des méthodes d'extraction d'hyperonymes par patrons syntaxiques. Quatre patrons syntaxiques, réputés pour leurs qualités~\autocite{kozareva2010semi}, sont considérés : << \foreignlanguage{english}{y are x that} >>, << \foreignlanguage{english}{x such as y} >>, << \foreignlanguage{english}{x like y} >> et << \foreignlanguage{english}{x including y} >>. Un terme \( x \) est considéré hyperonyme d'un terme \( y \) s'ils instancient au moins un des quatre patrons. Si on note \( arethat(x, y) \) le fait que \( x \) et \( y \) instancient ou non le patron << \foreignlanguage{english}{y are x that} >>, et qu'on fait de même pour les trois autres patrons, alors on peut définir la relation \( R_{patterns} \) par :

\begin{align*}
  \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, x R_{patterns} y \Leftrightarrow 
  &arethat(x, y) \\
  &\vee suchas(x, y) \\
  &\vee like(x, y) \\
  &\vee including(x, y)
\end{align*}

\subsubsection{Prédicats définis par des plongements lexicaux}

Les deux relations \( R_{meanH} \) et \( R_{Fu} \) reposent respectivement sur les travaux de \textcite{pocostales2016nuig} et \textcite{fu2014learning}. Dans les deux cas, on considère les vecteurs pré-entraînés de word2vec\footnote{\url{https://code.google.com/archive/p/word2vec/}}.

\smallskip

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{embeddings-king}
  \caption{Les propriétés sémantiques des termes << \foreignlanguage{english}{king} >>, << \foreignlanguage{english}{queen} >>, << \foreignlanguage{english}{man} >> et << \foreignlanguage{english}{woman} >> s'expriment par des opérations arithmétiques sur leurs représentations vectorielles.}\label{fig-embeddings-king}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{embeddings-hypernymy}
  \caption{L'existence du vecteur \( \bm{h} \) universel d'hyperonymie permettrait de passer de la représentation vectorielle d'un terme à celle de son hyperonyme direct.}\label{fig-embeddings-hyperonymy}
\end{figure}


La relation \( R_{meanH} \) repose sur l'idée qu'il existe un vecteur universel pour encoder une relation particulière. De même qu'il est possible de calculer le vecteur \( \bm{queen} \) en soustrayant \( \bm{man} \) de \( \bm{king} \) puis en ajoutant \( \bm{woman} \), comme illustré en \cref{fig-embeddings-king}, on suppose qu'il existe un vecteur \( \bm{h} \) permettant, par translation, de passer d'un vecteur à celui représentant son hyperonyme, comme montré en \cref{fig-embeddings-hyperonymy}. La tâche consiste alors à trouver le vecteur \( \bm{h} \). Pour se faire on extrait l'ensemble des \( n \) paires \( (x, y) \), où \( x \) est un hyperonyme direct de \( y \), de la taxonomie de référence. On note \( \bm{x} \) et \( \bm{y} \) les vecteurs représentant les termes \( x \) et \( y \) et \( \bm{x}_i \) et \( \bm{y}_i \) la valeur de leur \( i \)\textsuperscript{ème} composante. On suppose que le vecteur \( \bm{h} \), s'il existe, est proche de la moyenne de tous les vecteurs \( \bm{x} - \bm{y} \)

\begin{equation*}
  \bm{h}_i = \frac{1}{n} \sum_{\forall (x, y)} \bm{x}_i - \bm{y}_i
\end{equation*}

Le vecteur \( \bm{h} \) ainsi calculé correspond à une forme de relation d'hyperonymie. L'hyperonyme \( x \) de chaque terme \( y \) de \( E \) peut être calculé par translation du vecteur \( \bm{y} \) par \( \bm{h} \). L'hyperonyme de \( y \) selon \( R_{meanH} \) sera alors le terme \( x \) dont la représentation vectorielle \( \bm{x} \) est la plus proche de \( \bm{y} + \bm{h} \) dans un rayon de \( \num{0.5} \). Les distances exprimées ici désignent des distances Euclidiennes. La relation \( R_{meanH} \) est alors définie par :

\begin{align*}
    \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, x R_{meanH} y \Leftrightarrow
    \bm{x} = \argmin_{z \in E} {\| \bm{z} - (\bm{y} + \bm{h}) \|}_2
    &\wedge \| \bm{x} - (\bm{y} + \bm{h}) \|_2 \le \num{0.5}
\end{align*}

\medskip

La seconde relation \( R_{Fu} \) basée sur les vecteurs de word2vec est un peu plus sophistiquée. Elle repose sur l'idée qu'il n'existe pas un vecteur universel d'hyperonymie mais plusieurs. \textcite{fu2014learning} proposent de chercher des classes d'hyperonymie en appliquant l'algorithme des \( k \)-moyennes sur l'ensemble des vecteurs représentant les relations d'hyperonymie d'une taxonomie de référence. Un vecteur d'hyperonymie est construit pour chaque paire \( (x, y) \) de termes où \( x \) est un hyperonyme, direct ou non, de \( y \). Leurs représentations vectorielles \( \bm{x}\) et \( \bm{y} \) respectives sont utilisées pour calculer le vecteur \( \bm{x} - \bm{y} \) d'hyperonymie.

\`{A} la suite de ce partitionnement, une projection linéaire des vecteurs \( \bm{y} \) vers les vecteurs \( \bm{x} \) est apprise pour chaque groupe. On note \( \phi_i \) la projection apprise sur les paires du groupe \( i \). Ainsi, tout terme \( x \) de \( E \) peut être associé au maximum à \( k \) hyperonymes par les projections \( \phi_1(\bm{x}), \ldots, \phi_k(\bm{x}) \). En pratique, \( \phi_i(\bm{x}) \) ne projette pas exactement \( \bm{x} \) sur son hyperonyme, c'est pourquoi c'est le vecteur le plus proche de \( \phi_i(\bm{x}) \), dans un rayon donné, qui est considéré comme hyperonyme. Dans cette expérimentation, le rayon est fixé à 1 ; on considère encore une fois la distance Euclidienne. D'autre part, il est nécessaire de fixer le nombre \( k \) de groupes que doit former l'algorithme des \( k \)-moyennes. Suite à une analyse en composantes principales, il s'est avéré que fixer la valeur de \( k \) à 5 semblait pertinent dans ce cas précis.

\begin{align*}
  \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, x R_{Fu} y \Leftrightarrow &\exists i,\, 0 < i \le k,\, \\
  &\bm{x} = \argmin_{z \in E}({\| \bm{z} - \phi_i(\bm{y}) \|}_2) \\
  &\wedge {\| \bm{x} - \phi_i(\bm{y}) \|}_2 \le \num{1.0}
\end{align*}

\subsubsection{Relations morphologiques}

La relation \( R_{strmatch} \) est définie en fonction des chaînes de caractères des termes de \( E \). Deux termes \( x \) et \( y \) sont en relation par \( R_{strmatch} \) lorsque les caractères présents dans \( x \) et \( y \) sont suffisamment similaires. Cette relation repose sur l'idée que dans de nombreux cas, un hyponyme << spécialise >> son hyperonyme par adjonction d'un préfixe ou d'un suffixe. Par exemple, le terme << \foreignlanguage{english}{crafts} >> est un hyperonyme de << \foreignlanguage{english}{aircrafts} >>. Chaque terme \( x \) de \( E \) est découpé en un ensemble \( tr(x) \) de trigrammes. La similarité \( sim(x, y) \) entre deux termes \( x \) et \( y \) peut alors se définir par la proportion des trigrammes de \( x \) présents dans ceux de \( y \).

\begin{equation*}
  \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, sim(x, y) = \frac{\lvert tr(x) \cap tr(y) \rvert}{\lvert tr(x) \rvert}
\end{equation*}

La fonction \( sim \) décrit une similarité non-symétrique. Il existe une relation \( x R_{strmatch} y \) entre deux termes si une proportion suffisante, fixée à \( \num{0.8} \), des trigrammes de \( x \) sont présents dans ceux de \( y \). La relation \( R_{strmatch} \) est alors définie comme ci-dessous.

\begin{equation*}
  \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, x R_{strmatch} y \Leftrightarrow sim(x, y) \ge \num{0.8}
\end{equation*}

\subsubsection{Relation basée sur la méthode TransE}

Enfin, la dernière relation de voisinage est basée sur la méthode TransE de \textcite{DBLP-conf/nips/BordesUGWY13}. Elle est notée \( R_{TransE} \). Cette méthode est composée de deux phases. La première phase permet de construire pour chaque terme \( x \) de \( E \) un vecteur \( \bm{x} \) à partir d'un ensemble de relations binaires différentes de la relation cible, donc ne modélisant pas des relations d'hyperonymie. Le vecteur \( \bm{h} \) d'hyperonymie est appris lors de la seconde phase en se basant sur les vecteurs appris au cours de la phase précédente.

Or, on ne dispose pas d'autres types de relations. Pour pallier ce problème, les vecteurs initiaux sont appris sur la relation artificielle << est la racine de >>. Cette relation connecte les racines des taxonomies de chaque domaine à tous les autres termes de la taxonomie. Par exemple, il y a une relation entre << \foreignlanguage{english}{vehicles} >> et << \foreignlanguage{english}{boats} >> car << \foreignlanguage{english}{vehicles} >> est le concept racine de la taxonomie du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}} et qu'elle contient le terme << \foreignlanguage{english}{boats} >>. Le vecteur \( \bm{h} \) d'hyperonymie est par la suite apprise à partir des vecteurs découlant de la première phase de l'algorithme.

La relation \( R_{TransE} \) est basée sur l'implémentation de référence de TransE\footnote{\url{https://everest.hds.utc.fr/doku.php?id=en:transe}} paramétrée pour utiliser la distance Euclidienne. Enfin, la relation \( R_{TransE} \) associe à tout terme \( x \) de \( E \) le terme \( y \) dont la représentation vectorielle \( \bm{y} \) est la plus proche de \( \bm{x} + \bm{h} \).

\begin{equation*}
  \forall x \in E,\, \forall y \in E,\, x R_{TransE} y \Leftrightarrow \bm{x} = \argmin_{z \in E}({\| \bm{z} - (\bm{y} + \bm{h}) \|}_2)
\end{equation*}

\section{Résultats expérimentaux}

L'algorithme LPSMI a été appliqué afin d'apprendre des modèles capables de reconstruire les taxonomies lexicales des trois domaines \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}, \emph{\foreignlanguage{english}{plants}} et \emph{\foreignlanguage{english}{food}} ainsi que les taxonomies de leurs sous-domaines. Ainsi, chaque domaine donne lieu à quatre modèles : un modèle pour la reconstruction du domaine complet et trois autres pour chacun des trois sous-domaines. Les taxonomies de références sont extraites de WordNet.

Les relations de voisinages \( R_{Sand} \) et \( R_{patterns}\), et par conséquent les prédicats \( q_{Sand} \) et \( q_{patterns}\), ont été construites à partir du corpus de Wikipédia\footnote{\url{https://www.wikipedia.org}}. Les relations \( R_{meanH} \) et \( R_{Fu}\) ont quant à elles été construites à partir des vecteurs pré-entraînés de word2vec.

\subsection{Apprentissage de la relation d'hyperonymie d'un domaine}

LPSMI a été appliqué pour apprendre un modèle pour chaque sous-domaine présenté en \cref{tab-sous-domaines}. Les modèles appris sont des espaces prétopologiques de type V \( (E, a_Q) \) où \( E \) désigne l'ensemble des termes de la taxonomie du domaine et \( Q \) une combinaison des prédicats tels que présentés dans la section précédente.

Les critères de rappel, précision et F-mesure sont utilisés pour évaluer la qualité d'un modèle. Le rappel et la précision sont définis en termes de nombre de relations transitives correctement capturées. Une relation d'hyperonymie entre un terme \( x \) de \( E \) et \( y \) de \( E \) est capturée si \( y \) appartient au fermé élémentaire de \( x \), c'est-à-dire si \( y \in F_Q(\{ x \}) \). On considère dans ce cas que \( x \) est un hyperonyme de \( y \). Cette relation est correcte si \( y \) appartient également au fermé élémentaire cible \( S^*(x) \), c'est-à-dire si \( x \) est également un hyperonyme de \( y \) dans la taxonomie de référence. Les formules de calcul de la précision, du rappel et de la F-mesure sont rappelées ci-dessous.

\begin{align*}
  \precision(Q, S^*) & = \frac{\sum_{x \in E} \lvert S^*(x) \cap F_Q(\{ x \}) \rvert}{\sum_{x \in E} \lvert S^*(x) \rvert} \\
  \recall(Q, S^*) & = \frac{\sum_{x \in E} \lvert S^*(x) \cap F_Q(\{ x \}) \rvert}{\sum_{x \in E} \lvert F_Q(\{ x \}) \rvert} \\
  \fmeasure(Q, S^*) & = 2 \cdot \frac{\precision(Q, S^*) \cdot \recall(Q, S^*)}{\precision(Q, S^*) + \recall(Q, S^*)}
\end{align*}

Dans un premier temps, nous montrons que combiner différentes méthodes d'extraction d'hyperonymes au sein d'un espace prétopologique de type V permet de capturer plus finement la relation cible d'hyperonymie. Pour ce faire, chaque prédicat a été utilisé pour reconstruire la taxonomie de chaque domaine. Cette étape revient à construire des espaces prétopologiques définis par une formule logique constituée d'un unique prédicat. Par exemple, la taxonomie du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}} selon le prédicat \( q_{Sand} \) est construite par structuration des fermés élémentaires de l'espace prétopologique \( (E_{vehicles}, a_{q_{Sand}}) \), où \( E_{vehicles} \) désigne l'ensemble des termes de la taxonomie du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}.

Les scores obtenus par chaque méthode sont présentés en \cref{tab-taxo-scores-individiuels} et comparés aux scores des modèles appris par LPSMI, donc par des modèles de combinaison des différentes approches. Ces résultats indiquent clairement qu'une taxonomie lexicale construite à partir d'une combinaison logique de prédicats est d'une qualité bien supérieure à celles obtenues à l'aide d'une seule méthode.

\begin{table}
  \centering
  \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-individuels}
  \caption{Scores de F-mesure obtenus par chaque méthode de l'état de l'art et par un modèle combinant celles-ci appris par LPSMI. Les scores sont annotés en fonction de leur rang.}\label{tab-taxo-scores-individiuels}
\end{table}

Ces résultats valident expérimentalement la première hypothèse selon laquelle une approche multi-critères permet de mieux capturer la relation d'hyperonymie. Toutefois, ces résultats ne suffisent pas à conclure sur la pertinence de l'approche prétopologique pour l'extraction de taxonomies lexicales. Dans le but de clarifier cette situation, l'approche LPSMI a été mise en concurrence avec les approches SVM et arbres de décision (AD).

LPSMI repose sur une modélisation multi-instance du problème. Cette formulation permet de considérer la tâche d'extraction d'une taxonomie lexicale comme un problème de modélisation d'un processus de propagation. Or cette formulation du problème impose la construction d'un jeu d'entraînement si large qu'il est impossible de l'énumérer et donc d'appliquer des algorithmes d'apprentissages \emph{classiques} tels que SVM~\autocite{cortes1995support}, ou encore des méthodes d'apprentissage d'arbres de décision~\autocite{quinlan2014c4}.

Il est donc nécessaire de modifier le problème actuel, qui est un problème d'apprentissage d'un \emph{modèle de propagation}, en un problème de classification. Cette nouvelle tâche consiste à apprendre un modèle capable de décider si deux termes \( x \) et \( y \) sont en relation d'hyperonymie, ou non. Supposons que l'on dispose d'un modèle SVM, alors la relation \( R_{SVM} \) peut être construite de telle sorte que deux éléments \( x \) et \( y \) de \( E \) sont en relation \( x R_{SVM} y \) si et seulement si le modèle prédit que \( x \) est un hyperonyme de \( y \). La relation \( R_{SVM} \) forme un graphe orienté et sa fermeture transitive est la taxonomie apprise. Par abus de langage, on dira que le \emph{fermé élémentaire} \( F_{SVM}(\{ x \}) \) d'un élément \( x \) de \( E \) est sa fermeture transitive dans la relation \( R_{SVM} \).

Les expérimentations qui suivent ont été réalisées à l'aide des bibliothèques R \emph{e1071}\footnote{\url{https://CRAN.R-project.org/package=e1071}}, pour SVM, et \emph{rpart}\footnote{\url{https://CRAN.R-project.org/package=rpart}}, pour les arbres de décision.

Deux expérimentations ont été menées. La première consistait à comparer les approches SVM, arbres de décision et LPSMI sur les mêmes données binaires issues des relations décrites précédemment. La seconde expérimentation a été menée dans le but de découvrir s'il était possible d'améliorer les performances des modèles prédictifs en omettant l'étape de binarisation requise par la modélisation logique sur laquelle repose LPSMI.

Les jeux d'entraînement utilisés dans les deux cas partagent la même forme. On considère un ensemble \( E \) de termes à structurer et une fonction \( S^* \) de fermeture élémentaire cible, construite à partir d'une taxonomie de référence. Il n'est pas tout à fait correct de parler de fermés élémentaires ici, puisque le modèle appris n'est pas un modèle prétopologique. La fonction \( S^* \) permet d'associer à un élément \( x \) de \( E \) l'ensemble de ses hyponymes, ce qui est équivalent à la fonction de fermeture cible fournie à LPSMI.

Toute paire \( (x, y) \) de \( E \times E \) engendre une instance de l'ensemble d'apprentissage. L'instance engendrée par la paire \( (x, y) \) est étiquetée positive si \( x \) est un hyperonyme de \( y \), donc si \( y \in S^*(x) \), sinon elle est étiquetée négative. 

Dans le cadre de la première expérimentation, les descripteurs des instances sont issus des relations de voisinages décrites précédemment. Toutefois, puisque ni un modèle SVM ni un arbre de décision ne décrivent un processus de propagation, contrairement aux modèles prétopologiques, ils ne peuvent ré-exploiter les informations agrégées aux cours d'éventuelles étapes intermédiaires. C'est pourquoi ces modèles ont été appris à partir de données \emph{pré-propagées}, c'est-à-dire sur les fermetures transitives des relations de voisinages. Ainsi, chaque instance \( (x, y) \) est décrite par un vecteur binaire de taille 6 dont les valeurs indiquent l'existence ou non d'une relation \( x R_i y \), où \( R_i \) désigne successivement les fermetures transitives de \( R_{Sand} \), \( R_{patterns} \), \( R_{meanH} \), \( R_{Fu} \), \( R_{strmatch} \) et \( R_{TransE} \).

Dans le cadre de la seconde expérimentation, les descripteurs sont continus. Chaque instance \( (x, y) \) est alors décrite par un vecteur numérique de taille 6 dont les valeurs sont calculées de la même façon que lors de la première expérimentation, mais en omettant l'étape éventuelle de seuillage. Par exemple, la relation \(R_{Sand}\) est construite en appliquant un seuil de \( \num{0.8} \) aux probabilités conditionnelles de co-occurrence des deux termes \( x \) et \( y \). La valeur de \( P(x \mid y) \) est directement insérée dans le jeu d'entraînement continu, sans l'étape de binarisation. Seul le descripteur issu de la relation \( R_{patterns} \) reste binaire. En outre, les données n'ont pas subi de \emph{pré-propagation} comme lors de la première expérimentation.

Finalement, les scores obtenus à la suite de ces deux expérimentations sont relativement semblables, comme indiqué en \cref{tab-taxo-scores-svm-dt,tab-taxo-scores-svm-dt-continue}. Ces scores illustrent la capacité de chaque méthode à reconstruire une relation d'hyperonymie fournie en entrée. 

On peut observer que les modèles SVM obtiennent globalement de meilleurs scores sur les données binaires. \`{A} l'inverse, les modèles arbres de décision semblent plus performants sur les données continues. Les scores obtenus par les modèles SVM et arbres de décision pour la reconstruction du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{food}} sont indisponibles car les algorithmes ne sont pas parvenus à terminer dans un temps raisonnable, la taille du jeu de données engendrée par le domaine \emph{\foreignlanguage{english}{food}} dépassant les deux millions d'instances.

On constate que LPSMI parvient, dans la majorité des cas, à mieux reconstruire la taxonomie de référence que les modèles SVM et arbres de décision. De plus, lorsque LPSMI n'obtient pas le meilleur score, il parvient tout de même à obtenir un score s'en approchant.

\begin{table}
  \centering
  \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-svm-dt}
  \caption{Scores de rappel, précision et F-mesure obtenus par les modèles SVM binaire, arbres de décision binaire et LPSMI pour la tâche de reconstruction de la taxonomie d'un domaine donné.}\label{tab-taxo-scores-svm-dt}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-svm-dt-continue}
  \caption{Scores de rappel, précision et F-mesure obtenus par les modèles SVM continue, arbres de décision continue et LPSMI pour la tâche de reconstruction de la taxonomie d'un domaine donné.}\label{tab-taxo-scores-svm-dt-continue}
\end{table}

Enfin, les formules logiques en forme normale disjonctive apprises par LPSMI sont présentées en \cref{tab-dnf-lpsmi-taxo}. On remarque que certains prédicats apparaissent plus fréquemment que d'autres. Notamment, le prédicat \( q_{Fu} \) est présent dans presque toutes les formules logiques. De plus, il est souvent l'unique prédicat composant une clause conjonctive et n'est donc sujet à aucune restriction. Ce constat s'explique largement par les excellents scores obtenus par la relation Fu (cf. \cref{tab-taxo-scores-individiuels}).

Le prédicat \( q_{patterns} \) apparaît également souvent dans les formules apprises. Il est tantôt l'unique littéral d'une clause conjonctive et tantôt accompagné d'autres littéraux. Les approches basées sur des patrons syntaxiques sont reconnues pour être d'une bonne précision, ce n'est donc pas étonnant que \( q_{patterns} \) ne soit pas accompagné d'autre prédicats. Lorsqu'il l'est, on peut supposer qu'il agit comme une sorte de garde-fou afin de limiter l'expression des prédicats, moins précis, qui l'entourent.

On peut remarquer que la complexité, c'est-à-dire la taille, des formules logiques apprises semble corrélée avec le nombre de termes présents dans le domaine cible. Cela s'avère partiellement exact puisque les formules logiques apprises sur les domaines \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}} et \emph{\foreignlanguage{english}{bread}} sont plutôt petites. Cependant, les plus grandes formules sont, de loin, celles apprises sur les domaines les plus vastes : \emph{\foreignlanguage{english}{plants}} et \emph{\foreignlanguage{english}{food}}. On peut supposer que ce phénomène provient de l'existence de plusieurs types de relations d'hyperonymie, qui s'exprimeraient différemment selon les zones des taxonomies. Par exemple, on peut imaginer que les concepts de haut niveau se structurent d'une façon différente des concepts de bas niveau. Cette diversité requiert l'apprentissage de formules logiques plus conséquentes, dont certaines clauses seraient spécialisées pour la structuration de zones particulières. \textcite{fu2014learning}, dont les travaux ont inspiré le prédicat \( q_{Fu} \), tiennent compte de cette diversité en apprenant plusieurs sous-modèles associés à chaque élément d'une partition de l'ensemble \( E \) des termes à structurer. C'est pourquoi ce n'est probablement pas une coïncidence si \( q_{Fu} \) est le prédicat le plus performant de cette étude. Il ne se suffit cependant pas à lui-même, comme l'indique les scores supérieurs obtenus par les modèles combinant plusieurs approches : LPSMI, SVM et arbres de décision.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{dnf-lpsmi-taxo}
  \caption{Formules logiques apprises par l'algorithme LPSMI pour chaque domaine.}\label{tab-dnf-lpsmi-taxo}
\end{table}

Dans la suite, nous nous intéresserons à l'étude de la généricité des modèles appris. C'est-à-dire, à la capacité d'un modèle appris sur un domaine \( D \) à reconstruire la taxonomie d'un domaine \( D^{\prime} \). Cette tâche s'avère plus ardue, car comme déjà suggéré, les singularités du domaine \( D \) n'ont pas de raisons particulières de se transférer au domaine \( D^{\prime} \). On peut toutefois espérer qu'un modèle appris sur un sous-domaine \( D \) puisse capturer convenablement les relations d'un domaine \( D^{\prime} \) plus large, c'est-à-dire incluant \( D \). Cela correspond à la troisième hypothèse émise au début de ce chapitre.

\subsection{Généralisation d'un modèle de capture de la relation d'hyperonymie}

L'objectif de cette seconde expérimentation est de déterminer si un modèle appris sur un domaine particulier peut être réutilisé pour l'extraction d'une taxonomie d'un autre domaine. On suppose qu'un modèle appris sur un domaine \( D \) donné sera plus fiable pour extraire la taxonomie d'un domaine \( D^{\prime} \supset D \) plus large plutôt que pour extraire la taxonomie d'un domaine complètement disjoint. Par exemple, un modèle appris sur le domaine \emph{\foreignlanguage{english}{craft}} pourrait permettre d'extraire correctement la taxonomie du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}} mais pas celle du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{plants}}.

Afin de valider, ou de réfuter, cette hypothèse, les modèles appris par LPSMI lors de l'expérimentation précédente ont été ré-utilisés pour extraire les taxonomies de chacun des trois domaines complets \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}, \emph{\foreignlanguage{english}{plants}} et \emph{\foreignlanguage{english}{food}}. Les trois domaines ont donc été structurés selon neuf modèles prétopologiques différents. Les scores de F-mesure obtenus par chacun des modèles sont présentés en \cref{tab-score-taxo-full-domains}.

\begin{table}
  \centering
  \includetable{scores-taxo-full-domains}
  \caption{Scores de F-mesure obtenus par les modèles prétopologiques pour la reconstruction des domaines complets. Les modèles ont été entraînés sur les sous-domaines puis appliqués pour reconstruire les domaines complets. La colonne << moyenne >> indique le score moyen obtenu par les modèles pour la reconstruction d'un domaine complet.}\label{tab-score-taxo-full-domains}
\end{table}

Les résultats obtenus tendent à valider cette hypothèse. En effet les taxonomies des deux domaines \emph{vehicles} et \emph{food} sont effectivement mieux reconstruites par les modèles appris sur leurs sous-domaines respectifs.
% Les résultats obtenus sur le domaine \emph{plants} semblent contredire cette analyse. Cependant les scores obtenus sur le domaine \emph{plants} peuvent s'expliquer par la porosité des relations de voisinages décrivant le domaine \emph{plants}, qui empêche ainsi la propagation de la relation d'hyperonymie.
Cela suggère que le concept d'hyperonyme, ou d'hyponyme, s'exprime différemment en fonction du domaine étudié. L'apprentissage d'un modèle universel de structuration est donc, au mieux, un exercice difficile, même pour des domaines conventionnels tels que \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}, \emph{\foreignlanguage{english}{plants}} ou \emph{\foreignlanguage{english}{food}}.

\smallskip

Cette expérience a été réitérée afin d'évaluer la généricité des modèles appris par les méthodes SVM et arbres de décision. Les scores de généralisation des modèles entraînés sur les données binaires sont donnés en \cref{tab-scores-taxo-full-domains-svm-dt-bin} et les scores des modèles entraînés sur les données continues en \cref{tab-scores-taxo-full-domains-svm-dt-continuous}. Ces résultats sont en contradiction avec nos précédentes conclusions. En effet, pour les trois domaines à structurer, les modèles appris sur les sous-domaines de \emph{\foreignlanguage{english}{food}} semblent les plus pertinents et génériques.

\begin{table}
  \begin{subtable}{0.49\linewidth}
    \centering
    \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-full-domains-svm-bin}
    \caption{SVM binaire}\label{tab-scores-taxo-full-domains-svm-binary}
  \end{subtable}
  \hfill
  \begin{subtable}{0.49\linewidth}
    \centering
    \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-full-domains-dt-bin}
    \caption{AD binaire}\label{tab-scores-taxo-full-domains-dt-binary}
  \end{subtable}

  \caption{Scores de F-mesure obtenus par différents modèls appris sur des données binaires pour la tâche d'extraction de la taxonomie d'un domaine complet.}\label{tab-scores-taxo-full-domains-svm-dt-bin}
\end{table}

\begin{table}
  \begin{subtable}{0.49\linewidth}
    \centering
    \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-full-domains-svm-continuous}
    \caption{SVM continue}\label{tab-scores-taxo-full-domains-svm-continuous}
  \end{subtable}
  \hfill
  \begin{subtable}{0.49\linewidth}
    \centering
    \includetable[width=\linewidth]{scores-taxo-full-domains-dt-continuous}
    \caption{AD continue}\label{tab-scores-taxo-full-domains-dt-continuous}
  \end{subtable}

  \caption{Scores de F-mesure obtenus par différents modèls appris sur des données continues pour la tâche d'extraction de la taxonomie d'un domaine complet.}\label{tab-scores-taxo-full-domains-svm-dt-continuous}
\end{table}


Les expérimentations précédentes ont permis de montrer que la méthode LPSMI est plus adaptée à l'apprentissage de modèles capturant la relation d'hyperonymie d'un domaine donné. Toutefois, les modèles SVM et arbres de décision semblent capturer une information plus générique puisqu'ils se généralisent globalement mieux à d'autres domaines pour extraire une taxonomie sur laquelle ils n'ont pas été entraînés.

Les problèmes d'apprentissage auxquels s'attellent LPSMI et SVM/arbres de décision sont de natures profondément différentes. Les approches SVM et arbres de décision cherchent à maximiser la précision de prédictions sur un ensemble de paires sans aucune contrainte particulière sur la structure finale. \`{A} l'inverse, LPSMI cherche à apprendre un modèle de propagation de la relation d'hyperonymie aussi précis que possible et satisfaisant la propriété d'isotonie. Cette dernière permet de s'assurer que les structures fournies par les modèles appris par LPSMI seront nécessairement des graphes orientés sans cycle. Concrètement, la propriété d'isotonie empêche la création d'une structure dans laquelle \( y \rightarrow z \) si jamais \( x \rightarrow y \) mais pas \( x \rightarrow z \) ; la relation apprise est nécessairement transitive.

Cette contrainte de structuration a un impact indéniable sur l'évaluation quantitative, telle qu'exprimée par la F-mesure, des structures obtenues. Toutefois, ces méthodes d'évaluations ne tiennent pas compte de la forme de la structure.

Le graphique en \cref{fig-pathdistrib} permet d'illustrer les différences structurelles entre les modèles LPSMI et les modèles plus classiques de classification. Les courbes montrent la distribution des tailles des chemins racine-feuille sur les taxonomies du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{food}} dérivées de modèles appris sur le domaine \emph{\foreignlanguage{english}{bread}} avec les données binaires. Les chemins racine-feuille sont alors l'ensemble des chemins reliant le terme racine << \foreignlanguage{english}{food} >> aux autres termes.

Bien que le score de F-mesure de la taxonomie extraite par LPSMI ait un score (\( \num{0.31} \)) inférieur à ceux obtenus par les modèles SVM et arbre de décision (\( \num{0.58} \)), le modèle de propagation appris par LPSMI permet d'extraire des structures plus denses et moins éloignées structurellement de la structure cible.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{ressources/Bread_Food_path_length_distribution.pdf}
  \caption{Distribution de la taille des chemins sur les taxonomies du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{food}} dérivées des modèles appris sur le domaine \emph{\foreignlanguage{english}{bread}} par différentes méthodes.}\label{fig-pathdistrib}
\end{figure}

\section{Propagation de la relation sémantique}

L'objectif de cette dernière section est de détailler le mécanisme de propagation défini par les modèles prétopologiques, tels que ceux appris par l'algorithme LPSMI. \`{A} cet effet, nous étudierons la façon dont se propage la relation d'hyperonymie à partir du terme << \foreignlanguage{english}{vessels} >> du domaine \emph{\foreignlanguage{english}{crafts}}, sous-domaine de \emph{\foreignlanguage{english}{vehicles}}.

On considère donc l'ensemble \( E \) des 35 termes du sous-domaine \emph{\foreignlanguage{english}{crafts}} ainsi que les six prédicats \( q_{Sand} \), \( q_{patterns} \), \( q_{meanH} \), \( q_{Fu} \), \( q_{strmatch} \) et \( q_{TransE} \). L'algorithme LPSMI apprend, sur ces données, la formule logique \( Q \) donnée en \cref{tab-dnf-lpsmi-taxo} et rappelée ci-dessous.

\begin{align*}
  Q(A, x) = &q_{Fu}(A, x) \\
  &\vee \left( q_{Sand.}(A, x) \wedge q_{strmatch}(A, x) \right) \\
  &\vee q_{pattterns}(A, x) \\
  &\vee \left( q_{meanH}(A, x) \wedge q_{strmatch}(A, x) \right)
\end{align*}

L'espace prétopologique \( (E, a_Q) \), défini par la formule logique \( Q \), permet alors d'étudier et de modéliser les relations de subsomptions sémantiques entre les termes de \( E \). Pour chaque terme \( x \) de \( E \), son fermé élémentaire \( F_Q(\{ x \}) \) désigne l'ensemble des éléments subsumés par \( x \), c'est-à-dire l'ensemble de ses hyponymes. L'ensemble \( F_Q(\{ x \}) \) est calculé par des applications successives de la fonction \( a_Q(.) \) d'adhérence. Ainsi, une étape de calcul exploite les informations découvertes par les précédentes et le calcul du fermé s'arrête lorsque aucun nouvel hyponyme n'est découvert. Le processus d'extraction des hyponymes du terme << \foreignlanguage{english}{vessels} >> est illustré en \cref{fig-pseudoclosure-vessels}. Dans cet exemple, l'adhérence \( a_q(\{ vessels \}) \) ne peut atteindre le terme << \foreignlanguage{english}{tugboats} >> en une seule étape. En revanche, la première étape permet de déterminer que << \foreignlanguage{english}{vessels} >> est un hyperonyme de << \foreignlanguage{english}{boats} >>. Cette information charnière permet, au cours de la seconde étape de propagation, d'étendre l'ensemble \( a_Q(\{ vessels \}) \), c'est-à-dire \( \{ vessels, boats, ships \} \), à l'élément \( tugboats \).

De plus, on constate que l'intégration des termes dans le fermé \( F_Q(\{ vessels \}) \) n'est pas causée par une unique relation. En effet, toutes les clauses de la formule logique \( Q \) jouent un rôle dans le processus d'extraction des hyperonymes de << \foreignlanguage{english}{vessels} >>. Ainsi, l'absence du prédicat \( q_{Fu} \) aurait rendu impossible l'extraction d'une relation d'hyperonymie de << \foreignlanguage{english}{vessels} >> à << \foreignlanguage{english}{boats} >>. L'absence de cette relation aurait entraîné l'absence des termes << \foreignlanguage{english}{houseboats} >> et << \foreignlanguage{english}{tugboats} >> dans le fermé \( F_Q(\{ vessels \}) \). De même, sans la clause \( q_{patterns} \), le terme << \foreignlanguage{english}{oil tankers} >> serait absent du fermé élémentaire du terme << \foreignlanguage{english}{vessels} >>.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{pseudoclosure-vessels}
  \caption{Les différentes étapes de la propagation d'une relation sémantique. L'expansion démarre avec le singleton \( \{ vessels \} \).}\label{fig-pseudoclosure-vessels}
\end{figure}

On observe en outre que la seconde clause, \( q_{Sand} \wedge q_{strmatch} \), déclenche la propagation de l'ensemble \( a_Q(\{ vessels \}) \) vers le terme << tugboats >>. Or, l'origine de cette expansion provient de multiples interactions entre différents termes de \( a_Q(\{ vessels \}) \) et << tugboats >>. Le mécanisme précis de propagation, détaillé en \cref{fig-to-tugboats}, révèle que les deux prédicats \( q_{Sand} \) et \( q_{strmatch} \) sont activés par des relations portant sur différents termes du fermé en construction :
\begin{itemize}
  \item \( q_{Sand}(a_Q(\{ vessels \}), tugboats) \) est activé par la relation \( ships~R_{Sand}~tugboats \)
  \item \( q_{strmatch}(a_Q(\{ vessels \}), tugboats) \) est activé par la relation \( boats~R_{meanH}~tugboats \)
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{to-tugboats}
  \caption{Expansion de l'ensemble \( \{ vessels, boats, ships \} \) vers le terme << tugboats >> par la clause conjonctive \( q_{Sand} \wedge q_{strmatch} \). Les deux littéraux capturent des relations entre différents termes : << ships >> est un hyperonyme de << tugboats >> selon \( q_{Sand} \) tandis que << boats >> est un hyperonyme de << tugboats >> \( s_{strmatch} \)}\label{fig-to-tugboats}
\end{figure}

\medskip

L'espace prétopologique \( (E, a_Q) \) est ensuite structuré selon ses fermés élémentaires par l'algorithme de \textcite{DBLP-journals/isci/LargeronB02} pour former la taxonomie lexicale finale. Les fermés élémentaires \( F_Q(\{ x \}) \) des termes \( x \) de \( E \) sont alors, dans un premier temps, calculés. Ensuite, ces éléments sont structurés selon la manière dont ces fermés élémentaires s'incluent, ou s'emboîtent, les uns dans les autres. On peut voir en \cref{fig-closed-sets-vessels} le schéma d'inclusions des fermés élémentaires de différents termes du domaine \emph{craft} et en \cref{fig-taxonomy-vessels} la taxonomie lexicale qui en est déduite.

Par exemple, le fermé élémentaire du terme << boats >> est inclus dans celui du terme << vessels >>. Cela indique que le terme << vessels >> subsume au moins tous les termes dont << boats >> est hyperonyme. Par conséquent, << vessels >> est un hyperonyme de << boats >>. Le fermé élémentaire de << tugboats >> ne contient que lui-même, << tugboats >> n'est alors l'hyperonyme d'aucun terme. De plus, << tugboats >> appartient aux deux fermés élémentaires de << boats >> et << ships >>. Les deux termes << boats >> et << ships >> sont alors des hyperonymes distincts du terme << tugboats >> dans la taxonomie résultant de la structuration de cet espace prétopologique.

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{closed-sets-vessels}
  \caption{Relations d'inclusion entre les fermés élémentaires d'un sous-ensemble de termes du domaine \emph{crafts}. Un terme encadré représente un fermé élémentaire de taille 1 et, par conséquent, une feuille de la taxonomie lexicale.}\label{fig-closed-sets-vessels}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includefigure{taxonomy-vessels}
  \caption{Structuration en une taxonomie lexicale d'un sous-ensemble de termes du domaine \emph{crafts}.}\label{fig-taxonomy-vessels}
\end{figure}

\section{Conclusion}

Ce chapitre a permis de montrer la pertinence d'une approche prétopologique pour l'extraction de taxonomies lexicales. D'une part, un espace prétopologique de type V capture un ensemble de relations pouvant être résumées en un graphe orienté sans cycle. Or c'est justement la forme prise par une taxonomie lexicale. De fait, tout espace prétopologique de type V est un modèle potentiel et surtout cohérent pour la structuration de taxonomies lexicales.

L'algorithme LPSMI d'apprentissage d'espace prétopologique permet alors de combiner un ensemble de relations, sous formes de prédicats, en tenant compte naturellement des propriétés structurelles inhérentes aux taxonomies lexicales. Les algorithmes d'apprentissage utilisés communément, tels que les SVM ou les arbres de décision, ne permettent pas, du moins nativement, d'apprendre des modèles prenant en compte cet aspect global de la structuration. De telles approches se ramènent alors à la simple classification de paires d'éléments, alors qu'une approche prétopologique étend ce problème à la propagation d'une relation depuis un ensemble d'éléments. L'exemple en \cref{fig-pseudoclosure-vessels} de la propagation de l'ensemble \( \{ vessels, boats, ships \} \) vers le terme << tugboats >> en est un exemple : aucun terme ne permet individuellement d'initier une propagation vers le terme << tugboats >>. C'est en observant les relations émanant de l'ensemble \( \{ vessels, boats, ships \} \) au complet qu'il devient possible d'en extraire une relation d'hyperonymie de << vessels >> vers << tugboats >>.

% \smallskip

% Toutefois, il serait malhonnête d'encenser les atouts de cette nouvelle approche sans en pointer les limites. D'une part, nous avons pu le constater, LPSMI ne permet pas de travailler avec des données continues, ni même discrètes, puisque la méthode est restreinte à l'apprentissage de formule logique en forme normale disjonctive. De fait, seules des données binaires peuvent lui être fournies en entrée. Ces barrières peuvent cependant être levées de différentes façons. 

% L'introduction de la logique floue permettrait de manipuler des données continues, en les encapsulant dans des prédicats flous. Il serait alors aisé de définir un modèle prétopologique floue à partir d'une formule logique floue. Toutefois, le critère de qualité présenté dans le chapitre précédent repose fortement sur cette formulation logique binaire. Passer à une modélisation floue nécessite alors de repenser entièrement le critère de sélection des clauses conjonctives.

% Les données continues peuvent être convertie en donnée binaire au moment de l'apprentissage du modèle. Comme le ferait un algorithme d'apprentissage d'arbres de décision, l'algorithme pourrait paramétrer les prédicats avec un seuil et ainsi binariser les données continues. Soit un prédicat flou \( \tilde{q} \) tel que \( \tilde{q}(A, x) \in \Reals \), on peut facilement construire un prédicat \( q \) binaire défini par \( \tilde{q} \) et un réel \( r \) :

% \begin{equation*}
%   q(A, x, r) = \begin{cases}
%     1 & \text{si } \tilde{q}(A, x) \ge r \\
%     0 & \text{sinon} \\
%   \end{cases}
% \end{equation*}

% Un traitement similaire peut être appliqué aux données discrètes, en paramétrant les prédicats par une des valeurs pouvant être prise par la relation. Supposons qu'on dispose d'une fonction \( f : \PE \times E \rightarrow D \) où \( D \) serait un ensemble fini. On peut aisément construire un prédicat autour de \( f \) et d'une valeur \( d \) de \( D \) :

% \begin{equation*}
%   q(A, x, d) = \begin{cases}
%     1 & \text{si } f(A, x) = d \\
%     0 & \text{sinon} \\
%   \end{cases}
% \end{equation*}

% Toutefois l'intégration de cette dernière technique ne rendrait pas le modèle plus expressif, mais simplement plus pratique à utiliser. En effet, le même résultat peut être atteint en construisant un prédicat pour chaque valeur de \( D \). Cette approche aurait cependant l'inconvénient d'augmenter lourdement la complexité de la méthode LPSMI, puisque celle-ci est intimement lié au nombre de prédicats à combiner.

\smallskip

Enfin, certaines taxonomies de référence et provenant de modèles appris par LPSMI sont fournies en annexes. Les taxonomies des domaines \emph{plants} et \emph{food} ne sont pas données puisque celles-ci contiennent un nombre trop important de termes et seraient illisibles. Les taxonomies lexicales des domaines \emph{vehicles}, \emph{crafts} sont données en \cref{ann-taxo-vehicles,ann-taxo-crafts}.